
Die Blocklib nutzt OpenGL als Grafik-Schnittstelle. Da OpenGL, wie in Abschnitt~\ref{sec:gamesJobsystem} beschrieben, Multithreading nicht unterstützt, kann das Rendering selbst nicht nebenläufig durchgeführt werden, sondern muss auf einem Render-Thread ausgeführt werden.

Der Render-Thread kann einerseits als Teil des Jobsystems entworfen werden, andererseits gibt es die Möglichkeit den Render-Thread vollständig von dem Jobsystem zu trennen. Ist der Render-Thread Teil des Jobsystems, kann dieser voll zur Bearbeitung von Jobs mitgenutzt werden. Da die Anzahl der Threads des Jobsystems üblicherweise der Anzahl der Hardware-Threads (also der Anzahl der Prozessoren, die ein bestimmter Rechner bereitstellt) entsprechen soll, lässt sich so automatisch immer die volle zur Verfügung stehende Rechenleistung nutzen. Trennt man den Thread dagegen ab, entsteht die Problematik zu entscheiden, wann welche Anzahl von Threads genutzt wird, um möglichst alle Kerne zu nutzen, aber gleichzeitig zu verhindern, dass sich die Threads in der Ausführung gegenseitig behindern. Dafür gestaltet sich die Implementierung eines getrennten Render-Threads im Vergleich zur Jobsystemintegration als deutlich einfacher und intuitiver, da beispielsweise nicht ermittelt werden muss, wann der Render-Thread zur Ausführung von Jobs genutzt werden kann und wann nicht.

Über eine Analyse der Methodenlaufzeiten in der Blocklib ergibt sich, dass das Rendering grob knapp die Hälfte der Zeit eines Frames benötigt. Der prinzipiell mögliche Performancegewinn durch die Integration in das Jobsystem ist damit eher gering, da das Rendering selbst meist die gesamte Rechenleistung des Kerns beansprucht. Da das Rendering im sequentialisierten Fall circa \SI{50}{\percent} der Zeit benötigt, entspricht das, sobald Simulation und Rendering in zwei Threads nebenläufig ausgeführt werden, annähernd \SI{100}{\percent}. Wird die Simulation selbst vermehrt nebenläufig durchgeführt, verstärkt sich dieser Effekt, da sich damit die von der Simulation benötigte Zeit weiter verringert. Daher bietet es sich an, den Render-Thread zu separieren. Dann lässt sich auch die Anzahl der Threads des Jobsystems bestimmen, obwohl für das Rendering ein \ac{sot} Design genutzt wird. Die Anzahl der Jobthreads wird im Vergleich zu der Anzahl der Hardware-Threads einfach um eins verringert. Aufgrund der vollen Auslastung des Render-Threads führt das nicht zu untätigen Hardware-Threads, die keine Arbeit entgegennehmen können.

Da der Render-Thread nebenläufig auf Daten des Spiels zugreift, um die sichtbaren Elemente zu zeichnen, muss sichergestellt werden, dass diese Daten keinen Wettkampfbedingungen unterliegen. In der Spielentwicklung ist es üblich einen \emph{Spielzustand} zu definieren, der während der Simulation in jedem Frame angepasst wird, der Spielzustand umfasst dabei alle Objekte, die benötigt werden, um einen Frame in der Blocklib zu berechnen, also Listen der zu zeichnenden Objekte, die Zeit, den Wetterzustand, den Stand der Sonne, die Zustände eventueller NSCs und vieles weitere. Der Teil des Spielzustands, den der Render-Thread nutzt, muss während des Zugriffs konstant sein. Durch die Simulation wird dieser allerdings kontinuierlich verändert. Eine Möglichkeit, dieses Problem zu beheben, besteht, wie bereits erörtert, darin Pipelining zu verwenden und einen Double-Buffer zu nutzen, um den gesamten Spielzustand zwischenzuspeichern~\cite{Tatarchuk2014}. Die Blocklib ist aber nicht mit dem Gedanken entwickelt worden, eine gemeinsame Stelle zu nutzen, um den gesamten Spielzustand zwischenzuspeichern. Die Objekte, die den Spielzustand darstellen, sind über die Blocklib hinweg verteilt. Um dennoch einen Render-Thread nutzen zu können, müssen die Objekte identifiziert werden, die für das Rendering benötigt werden. Für diese Objekte muss dann ein geeigneter Double-Buffer erzeugt werden, sodass die Daten aus Render-Thread-Sicht konstant sind.

\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=1.1]
		\fill[lightgray]  (0,0) rectangle (11,1);
		\fill[lightgray] (0,-1.5) rectangle (11,-0.5);
		\fill[lightgray]  (0,1.5) rectangle (11,2.5);
		
		\node[anchor=east] at (0,2) {Thread 1};
		\node[anchor=east] at (0,0.5) {Thread 2};
		\node[anchor=east] at (0,-1) {Render-Thread};
		
		
		\fill [orange,draw=lightgray] (0.5,1.5) rectangle node[black] {Sim} (1.5,2.5);
		\fill [orange,draw=lightgray] (0.5,0) rectangle node[black] {Sim} (1.5,1);
		\fill [orange,draw=lightgray] (1.5,1.5) rectangle node[black] {Sim} (2.5,2.5);
		\fill [orange,draw=lightgray] (2.5,1.5) rectangle node[black] {Sim} (3.5,2.5);
		\fill [orange,draw=lightgray] (1.5,0) rectangle node[black] {Sim} (2.5,1);
		\fill [orange,draw=lightgray] (3.5,1.5) rectangle node[black] {Sim} (4.5,2.5);
		\fill [orange,draw=lightgray] (2.5,0) rectangle node[black] {Sim} (3.5,1);
		\fill [orange,draw=lightgray] (3.5,0) rectangle node[black] {Sim} (4.5,1);
		
		\fill [orange,draw=lightgray] ($(4.5,0)+(0.5,1.5)$) rectangle node[black] {Sim} ($(4.5,0)+(1.5,2.5)$);
		\fill [orange,draw=lightgray] ($(4.5,0)+(0.5,0)$) rectangle node[black] {Sim} ($(4.5,0)+(1.5,1)$);
		\fill [orange,draw=lightgray] ($(4.5,0)+(1.5,1.5)$) rectangle node[black] {Sim} ($(4.5,0)+(2.5,2.5)$);
		\fill [orange,draw=lightgray] ($(4.5,0)+(2.5,1.5)$) rectangle node[black] {Sim} ($(4.5,0)+(3.5,2.5)$);
		\fill [orange,draw=lightgray] ($(4.5,0)+(1.5,0)$) rectangle node[black] {Sim} ($(4.5,0)+(2.5,1)$);
		\fill [orange,draw=lightgray] ($(4.5,0)+(3.5,1.5)$) rectangle node[black] {Sim} ($(4.5,0)+(4.5,2.5)$);
		\fill [orange,draw=lightgray] ($(4.5,0)+(2.5,0)$) rectangle node[black] {Sim} ($(4.5,0)+(3.5,1)$);
		\fill [orange,draw=lightgray] ($(4.5,0)+(3.5,0)$) rectangle node[black] {Sim} ($(4.5,0)+(4.5,1)$);
	
		\fill [magenta] (0.5,-0.5) rectangle node[black]{Render $n-1$} (4.2,-1.5);
		\fill [magenta] (5,-0.5) rectangle node[black]{Render $n$} (8.7,-1.5);
		
		\node at (2.5,3.5) {Frame $n$};
		\node at (7,3.5) {Frame $n+1$};
		
		\draw  (0.5,3) rectangle (4.5,-2);
		\draw  (5,3) rectangle (9,-2);
	\end{tikzpicture}
	\caption[Darstellung des gewünschten Designs der Multithreading Architektur der Blocklib.]{Darstellung des gewünschten Designs der Multithreading Architektur der Blocklib mit \ac{sot}, Pipelining und Jobsystem. Es existiert ein gesonderter Render-Thread, der einen großen Teil der Rechenzeit während eines Frames nutzt (magenta). Die Simulation ist in Jobs (orange) aufgeteilt, die auf beliebig viele Threads aufgeteilt werden können. \enquote{Sim} kennzeichnet einen Simulations-Job. Wegen des Pipelinings sind Simulation und Rendering immer um einen Frame verschoben.}\label{fig:optimalArchitecture}
\end{figure}

Somit ist eine nebenläufige Architektur, wie sie in Abbildung~\ref{fig:optimalArchitecture} dargestellt wird, erstrebenswert. Es gibt einen Render-Thread, der die von der Simulation im vorherigen Frame berechneten Objekte zeichnet. Alle anderen verfügbaren Hardware-Threads können in dem Jobsystem für die Simulation genutzt werden.