Die Auswirkung der Implementierung der nebenläufigen Architektur auf die Leistung der Blocklib soll quantitativ analysiert werden. Aus diesem Grund werden verschiedene Szenarien für Leistungsmessungen in der Blocklib definiert. Diese Szenarien werden dann in einem Stand vor der Integration der nebenläufigen Architektur und einem Stand danach durchlaufen. Da die Blocklib unter Nutzung des Versionsverwaltungstools Git~\cite{Chacon2014} entwickelt wird, lassen sich sogenannte \emph{Hashes} angeben, die genau definieren, welche Versionen der Blocklib für die Performanceanalyse genutzt werden. Diese Hashes werden auch \emph{Revisionsnummern} genannt. Die genutzten Hashes sind in Tabelle~\ref{tab:perfHash} aufgelistet.

\begin{table}[!htbp]
	\centering
	\begin{tabular}{ll}
		\toprule
		Stand & Hash / Revisionsnummer \\
		\midrule
		Ursprüngliche Architektur & \texttt{d392933e558a9864ad71e7e3ccf8561f2c16b1b3} \\
		Nebenläufige Architektur & \texttt{110d0f9c227cb85d131c4f04fdf83b07ee218f39}\\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\caption{Revisionsnummern des Versionsverwaltungstools der Blocklib, die für die Performanceanalyse genutzt werden.}\label{tab:perfHash}
\end{table}

Im Folgenden wird häufig abwechselnd auf die nebenläufige Architektur und die ursprüngliche Architektur verwiesen. Der besseren Lesbarkeit halber wird die ursprüngliche Architektur von nun an \emph{\sysA{}} genannt und die nebenläufige Architektur \emph{\sysB{}}.

Insgesamt werden fünf verschiedene Szenarien betrachtet. In allen Szenarien werden die folgenden Metriken ausgewertet: \si{\fps}, Auslastung der \acs{cpu}, Auslastung der \ac{gpu} und \ac{ram}-Nutzung. In jedem Szenario wird die Blocklib für 60 Sekunden ausgeführt. Hierfür ist die durch Java mit der Methode \code{System.currentTimeMillis()} bereitgestellte Zeit ausschlaggebend. Der Code, der für die Ausführung der Szenarien benötigt wird, ist in der Klasse \classThreadingProgram{} enthalten.

Das System, auf dem gemessen wird, besitzt die in Tabelle~\ref{tab:spec} aufgelistete Spezifikation.

\begin{table}[!h]
	\centering
	\begin{tabular}[]{llll}
		\ac{cpu} & \ac{ram} & \ac{gpu} & Betriebssystem\\
		\midrule
		AMD Ryzen 3 3100 & \SI{16}{\giga\byte} DDR4 & NVIDIA GeForce RTX 2060 & Windows 10
	\end{tabular}
	\caption{Spezifikation des Messsystems für die Performanceanalyse.}\label{tab:spec}
\end{table}

Die Framerate (\ac{fps}) wird von dem Code gemessen, der die Szenarien ausführt. Die Messung der \ac{cpu}-Auslastung und \ac{ram}-Nutzung wird mittels der Software \emph{YourKit Java Profiler}~\cite{YourKitGmbH} in der Version 2022.3-b96 realisiert. Die Auslastung der \ac{gpu} wird mit der Software \emph{GPUProfiler}~\cite{Main2021} in der Version 1.07a3 gemessen. 

Die Messungen lassen sich in zwei Phasen einteilen, den Start der Blocklib und die normale Ausführung nach dem Start. Diese werden im Folgenden auch \emph{Startphase} und \emph{Hauptphase} genannt. In den Messungen wird die Zeit zwischen Sekunde 25 und Sekunde 55 (exklusive) als Hauptphase interpretiert, da nach Sekunde 25 in allen Messungen die während des Starts auftretenden Unregelmäßigkeiten beendet sind. Durch den Stopp vor Sekunde 55 werden unterschiedliche Messungs-Endzeiten aus der Analyse entfernt. Wird im Folgenden von einem durchschnittlichen Wert gesprochen, so bezieht sich das auf den Durchschnitt während der Hauptphase.