In diesem Abschnitt werden die gemessenen Ergebnisse aller Szenarien noch einmal zusammengefasst und diskutiert. Dabei werden auch die Ergebnisse von Szenario 5 mit den Seeds 3 und 10 eingeschlossen. Tabelle~\ref{tab:zusammen} listet alle gemessenen Durchschnittswerte auf.
\begin{table}[!htbp]
	\centering\small
	\begin{tblr}{
		colspec={lcrrrrr},
		row{1} = {c,font=\bfseries},
		}
		\toprule
		Szenario & System & \ac{fps} & {\ac{cpu}\\ (\si{\percent})} & {\ac{gpu}\\ (\si{\percent})} & {\ac{ram}\\ (\si{\mega\byte})} & { \ac{ram} kurz \\ (\si{\mega\byte\per\second})}\\
		\midrule
		\SetCell[r=3]{} 1 Hexagon				
			& \sysA{} & 337& 13& 36& 576&  70\\
			& \sysB{} &1133& 18& 38& 947& 274\\
			& $\Delta$ &$+\SI{236}{\percent}$& $+\SI{38}{\percent}$& $+\SI{5}{\percent}$& $+\SI{64}{\percent}$& $+\SI{291}{\percent}$\\
		\midrule
		\SetCell[r=3]{}2 Halbwürfel			
			& \sysA{} & 253& 13& 60& 643&  53\\
			& \sysB{} & 417& 18& 94& 941& 101\\
			& $\Delta$ &$+\SI{65}{\percent}$& $+\SI{38}{\percent}$& $+\SI{57}{\percent}$& $+\SI{46}{\percent}$& $+\SI{91}{\percent}$\\
		\midrule
		\SetCell[r=3]{}3 Welt-Statisch		
			& \sysA{} & 201& 13& 40&1243&  94\\
			& \sysB{} & 468& 23& 71&1793& 208\\
			& $\Delta$ &$+\SI{133}{\percent}$& $+\SI{77}{\percent}$& $+\SI{78}{\percent}$& $+\SI{44}{\percent}$& $+\SI{121}{\percent}$\\
		\midrule
		\SetCell[r=3]{}4 Welt-Rotation		
			& \sysA{} & 134& 13& 37& 1267&101\\
			& \sysB{} & 378& 23& 53& 1441&187\\
			& $\Delta$ &$+\SI{182}{\percent}$& $+\SI{77}{\percent}$& $+\SI{43}{\percent}$& $+\SI{14}{\percent}$& $+\SI{85}{\percent}$\\
		\midrule
		\SetCell[r=3]{}5 Welt-Gehen (0)	
			& \sysA{} & 128& 27& 34& 1215&114\\
			& \sysB{} & 381& 36& 42& 1881&248\\
			& $\Delta$ &$+\SI{198}{\percent}$& $+\SI{33}{\percent}$& $+\SI{24}{\percent}$& $+\SI{55}{\percent}$& $+\SI{118}{\percent}$\\
		\midrule
		\SetCell[r=3]{}5 Welt-Gehen (3)	
			& \sysA{} &  72& 34& 28& 1194&85\\
			& \sysB{} & 190& 42& 34& 1424&198\\
			& $\Delta$ &$+\SI{164}{\percent}$& $+\SI{24}{\percent}$& $+\SI{21}{\percent}$& $+\SI{19}{\percent}$& $+\SI{133}{\percent}$\\
		\midrule
		\SetCell[r=3]{}5 Welt-Gehen (10)	
			& \sysA{} & 148& 25& 32& 1125&146\\
			& \sysB{} & 481& 37& 35& 1505&281\\
			& $\Delta$ &$+\SI{225}{\percent}$& $+\SI{48}{\percent}$& $+\SI{9}{\percent}$& $+\SI{34}{\percent}$& $+\SI{92}{\percent}$\\
		\midrule
		\midrule
		\SetCell[r=3]{}Gesamtdurchschnitt 
			& \sysA{} & 182& 20& 38& 1038&95\\
			& \sysB{} & 493& 28& 52& 1418&214\\
			& $\Delta$ &$+\SI{172}{\percent}$& $+\SI{40}{\percent}$& $+\SI{37}{\percent}$& $+\SI{37}{\percent}$& $+\SI{115}{\percent}$\\
			\bottomrule
	\end{tblr}
	\caption{Durchschnittliche Messwerte in allen Szenarien der Performanceanalyse.}\label{tab:zusammen}
\end{table}
Die Zeilen, die durch $\Delta$ gekennzeichnet sind, enthalten die relative Veränderung von \sysB{} im Vergleich zu \sysA{}. Die Betrachtung dieser Daten lässt erkennen, dass die Werte in \sysB{} in allen Messbereichen gestiegen sind. Das schließt die Bildwiederholrate ein, aber auch den Speicherverbrauch. Der größte relative und absolute Zuwachs in der Bildwiederholrate ist in Szenario 1 \emph{Hexagon} zu beobachten. In allen Szenarien ist der Zuwachs größer als \SI{100}{\fps}.

Aus den Messungen ist nicht zu erkennen, welcher Teil der gestiegenen Auslastung von \ac{cpu} und \ac{gpu} aus der besseren Nutzung durch Multithreading hervorgeht und welchen Anteil der für die Implementierung notwendige Overhead beispielsweise durch die Zwischenspeicherung der Renderables ausmacht. Die stark gestiegene Bildwiederholrate zeigt allerdings ohne Zweifel, dass eine bessere Nutzung der zur Verfügung stehenden Leistung durch die neue nebenläufige Architektur von \sysB{} ermöglicht wird.

Die Betrachtung der Messungen von Szenario 5 \emph{Welt-Gehen} mit unterschiedlichen Seeds zeigt, dass diese einen erheblichen Einfluss auf die Bildwiederholrate haben. Das lässt sich leicht durch die Anzahl der zu zeichnenden Objekte erklären. In Seed 3 befindet sich die Startposition der Kamera unterirdisch in einer Berglandschaft. Dadurch enthält beinahe das gesamte Sichtfeld Chunks, die verarbeitet werden müssen. Das sorgt für eine besonders hohe Auslastung der \ac{cpu}, die diese Chunks verarbeiten muss. Hier zeigt sich auch, dass weiterhin die \ac{cpu} in diesem Testsystem den Flaschenhals für die Leistung darstellt.
In Szenario 5 mit dem Seed 3 ist die \ac{gpu}-Last im Vergleich aller Szenarien am geringsten. Durchschnittlich kann eine Gesamtsteigerung von \SI{172}{\percent} -- also um den Faktor $2,72$ -- in der Bildwiederholrate beobachtet werden. In absoluten Werten ist das eine Steigerung von \SI{311}{\fps}.

Weiterhin wird mit einem Plus von \SI{115}{\percent} etwa doppelt so viel Speicher für die kurzfristige Erzeugung von Objekten genutzt. Da die Erzeugung von Objekten relativ zeitaufwändig ist, kann hier in Zukunft unter geschickter Nutzung von Objekt-Caches eine weitere Leistungssteigerung erreicht werden. Es ist zu beachten, dass mit einer höheren Bildwiederholrate die Codestellen, in denen Objekte erzeugt werden, häufiger aufgerufen werden. Aus diesem Grund lässt sich bei gestiegener Bildwiederholrate auch ein gestiegener Speicherverbrauch erwarten. In den Messungen lässt sich hierfür allerdings keine Korrelation erkennen, wie das Streudiagramm in Abbildung~\ref{fig:Streudiagramm} zeigt. In der Abbildung sind ist der durchschnittliche Zuwachs der \ac{fps} gegen den durchschnittlichen Zuwachs des Speicherverbrauchs für die Erzeugung kurzfristig genutzter Objekte (\ac{ram} kurz) aufgetragen. 
\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
			no markers=false,
			ymin=0,
			xmin=0,
			xmax=300,
			ymax=300,
			width=4cm,
			height=4cm,
			xlabel={\si{\fps} Zuwachs (\si{\percent})},
			ylabel={\ac{ram} kurz Zuwachs (\si{\percent})},
		]
		\addplot[
			only marks
	] table {
		fps ram
		226 291
		65 91
		133 121
		182 85
		198 118
		164 133
		225 92
		};
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
		\caption[Streudiagramm der Durchschnittswerte für \glsentryshort{fps}- und kurzfristigen \glsentryshort{ram}-Nutzungs-Zuwachs.]{Streudiagramm der Durchschnittswerte für \si{\fps}- und kurzfristigen \ac{ram}-Nutzungs-Zuwachs. Die Werte lassen keine Korrelation erkennen.}\label{fig:Streudiagramm}
\end{figure}

Wie erwartet ist auch der Gesamtspeicherverbrauch in der Blocklib von \sysA{} zu \sysB{} gestiegen, da beispielsweise für die Zwischenspeicherung der Renderables viele Daten doppelt gespeichert werden. Die Steigerung beträgt durchschnittlich \SI{37}{\percent}.
Dieser zusätzliche Aufwand könnte auch für die längere Startphase der Blocklib in \sysB{} verantwortlich sein. Das lässt sich durch weitere Messungen überprüfen.